
%----------------------------------------------------------------
%
%  File    :  komponenten.tex
%
%  Authors :  ???
% 
%  Created :  7 Sept 2019
% 
%  Changed :  7 Sept 2019
% 
%---------------------------------------------------------------


\section{Komponenten}
\label{sec:Komponenten}

\subsection{State of the Art Marktanalyse}
\label{subsec:Marktanalyse}

Um die ansässigen Inselbewohner zufriedenzustellen, sollten insbesondere Peak Data Raten, die Zellkapazitäten, der Zellradius, die Radio Access Modi, die Antennen Schemata, sowie das Mobility Speed Handover konkreter in Erwägung gezogen werden\cite{Dat14}.
Bei der Recherche zur Thematik haben sich folgende Kriterien als Unterscheidungsmerkmale herauskristallisiert, welche eine Entscheidungsfindung beeinflussen. Ob nun anhand dieser letztlich eine Entscheidung getroffen wird, ob nun ein Mobilfunknetz selbst errichtet (Make) oder die notwendigen Komponenten (Buy) hinzugekauft werden sollen, wird im Kapitel Make or Buy näher beleuchtet. Neben dem Spektrum, dem Durchsatz, der Latenz, der Redundanz, der Interoperabilität beziehungsweise der Kompatibilität, ist auch die Möglichkeit der Skalierbarkeit, um etwaige Nachbarinseln mitzuversorgen, von großer Bedeutung. Denn diese haben ihrerseits kooperativ ihre Hilfe zur Analyse der Problematik in Form der Nutzung eines Internet Cafes angeboten, um erste Recherchearbeit bezüglich des Aufbaus eines LTE Mobilfunknetzes zu liefern. Zusätzlich  als weitere nicht zu vernachlässigende Elemente stellen auch Kriterien wie das des Monitorings respektive des Control Managements, ebenso wie der möglichen Coverage, als auch die Kapazität, Faktoren dar, welche die finalen Entscheidungsprozesse maßgeblich beeinflussen. Zudem sollte abzuwägen sein, ob ein ''Easy to use Enterprise Dashboard"\ vorhanden ist. Des Weiteren wird die Art der Lizenz von Open-Source Projekten, unter dem Aspekt der anschließenden Vermarktung, geprüft. Auch zu beachten ist, in welchen gesetzlichen Rahmenbedingungen die verantwortlichen Projektleiter zu agieren haben.

%	\subsection{HSS, EPC, PCRF}
%	\label{subsec:Antennen HSS, EPC, PCRF}
%		\subsection{Preise der Komponenten}
%	\label{subsec:Preise der Komponenten}



%\newpage
 %\flushbottom 
%\nextpage
\raggedbottom 
